% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[UF2]},typedoc=TD~,numdoc=02,mois=Novembre,annee=2023,titre={TD02}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD02 - Lois binomiale, de Poisson, normale (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%bac s asie 2017
\begin{enumerate}
	\item Il est bien évidemment évident que X suit la loi binomiale de paramètres $n=\num{100000}$ et $p=\num{0,0001}$ (on répète \dots blablabla \dots).
	
	De plus $\Esper{X}=\num{100000} \times \num{0,0001} = 10$ et $\EcType{X}=\sqrt{\num{100000} \times \num{0,0001} \times \num{0,9999}} \approx 3,16$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Le cours nous indique que le paramètre de la loi (d'approximation) de Poisson est $\lambda = \Esper{X}=10$.
		\item On note $Z \hookrightarrow \mathcallig{P}_{10}$ ; on cherche ici $p(X \pp 15) \approx p(Z \pp 15) \approx 0,951$ au millième.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Le cours nous indique que $m=\Esper{X}=10$ et $\sigma=\EcType{X} \approx 3,16$.
		\item On cherche ici (par correction de continuité) $p(X \pp 15) \approx p(Y \pp 15,5) \approx 0,959$ au millième.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]
\begin{enumerate}
	\item Toujours pour les mêmes raisons (on répète \dots blabla \dots), il est évident que X suit la loi binomiale de paramètres $n=12$ et $p=0,125$.
	\item On a $p(A)=p(X=0) \approx 0,201$ et $p(B)=p(X \pp 2) \approx 0,818$ au millième.
	\item On a $\Esper{X}=n \times p=12 \times 0,125=1,5$, qui représente le nombre \uline{moyen} de pannes par an.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item D'après l'énoncé, on peut donner la relation $Y=320 \times X$.
		\item Par linéarité, $\Esper{Y}=320 \times \Esper{X}=320 \times 1,5 = 480$, qui représente le coût \uline{moyen} des interventions par an.
		\item Sur une longue période, la solution de maintenance la plus intéressante est de ne pas prendre le contrat d'entretien.
	\end{enumerate}
	\item Le paramètre de la loi (d'approximation) de Poisson est $\lambda = \Esper{X}=1,5$ ; on note Z une variable suivant cette loi.
	
	Dans ce cas, $p(A) \approx p(Z =0) \approx 0,223$ et $p(B) \approx p(Z \pp 2) \approx 0,809$ au millième.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo ef2m21
\textbf{Partie A}
%
\begin{enumerate}
	\item L'arbre pondéré est :
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
			\tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thick]
			\tikzstyle{feuille}=[]
			\tikzstyle{etiquetteb}=[sloped,midway,below]
			\tikzstyle{etiquetteh}=[sloped,midway,above]
			\def\DistanceInterNiveaux{3}
			\def\DistanceInterFeuilles{1}
			\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauB{(1.15)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauC{(2.3)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
			\node[feuille] (R) at ({\NiveauA},{(1.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
			\node[feuille] (Ra) at ({\NiveauB},{(0.5)*\InterFeuilles}) {$N$};
			\node[feuille] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {$A$};
			\node[feuille] (Rab) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$\overline{A}$};
			\node[feuille] (Rb) at ({\NiveauB},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$\overline{N}$};
			\node[feuille] (Rba) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$A$};
			\node[feuille] (Rbb) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$\overline{A}$};
			\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquetteh] {$0,7$};
			\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquetteh] {$0,04$};
			\draw[fleche] (Ra)--(Rab) node[etiquetteb] {$0,96$};
			\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquetteb] {$0,3$};
			\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquetteh] {$0,05$};
			\draw[fleche] (Rb)--(Rbb) node[etiquetteb] {$0,95$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item $\left\lbrace N;\overline{N} \right\rbrace$ forme une partition de l'univers, donc d'après la formule des probabilités totales :
	
	\hspace{0.5cm}$P(A)=P\big(N \cap A\big)+P\big(\overline{N} \cap A\big)=0,7\times0,04+0,3\times0,05=0,028+0,015=0,043$.
	\item D'après la formule des probabilités conditionnelles, on a $P_A\big(\overline{N}\big)=\dfrac{P\big(\overline{N} \cap A\big)}{P(A)}=\dfrac{0,015}{0,043} \approx 0,3488$ à $10^{-4}$.
	
	La probabilité recherchée est donc d'environ $34,88$\,\%.
\end{enumerate}

\textbf{Partie B}
%
\begin{enumerate}
	\item On répète 30 fois, de manière indépendante (précisé dans l'énoncé) la même expérience à deux issues (de succès \og plainte \fg{} ayant une probabilité de 25\,\%). On est face à un schéma de Bernoulli de paramètres $n=30$ et $p=0,25$. De plus $X$ compte le nombre de succès, on peut donc affirmer que $X$ suit la loi binomiale $\mathcallig{B}(30\,;\,0,25)$.
	\item À l'aide de la calculatrice, on obtient $P(X=8) \approx 0,1595$ arrondie à $10^{-4}$.
	\item On cherche dans cette question $P(X \pp 6) \approx 0,3481$ arrondie à $10^{-4}$.
\end{enumerate}

\textbf{Partie C}
%
\begin{enumerate}
	\item On cherche $P(28,4 \pp Y \pp 44) \approx 0,6827$  arrondie à $10^{-4}$. La probabilité recherchée est donc d'environ $0,6827$.
	\item On cherche $P(Y \pg 45) \approx 0,1296$  arrondie à $10^{-4}$. La probabilité recherchée est donc d'environ $0,1296$.
\end{enumerate}

\textbf{Partie D}
%
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item D'après la calculatrice, on trouve $y = 3,11x+19,58$ en arrondissant les coefficients au centième.
		\item Le coefficient de corrélation linéaire est $r \approx \num{0,9996}$. Celui-ci étant très proche de 1, la corrélation semble effectivement (très) satisfaisante.
	\end{enumerate}
	\item Une estimation du chiffre d'affaires en 2022 ($x=8$) est donnée par $y = 3,11\times8+19,58=44,46$ soit \num{44460}\,€.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace*{1cm}

\part{TD02bis - Lois de probas, au cas où\ldots{} (Correction)}

\begin{Exercice}[Type=Generique/{Exercice complémentaire\,\hrulefill\,\faCarrot},CodeDebut=\medskip]%
\textbf{\large Partie A}

\begin{enumerate}
	\item On obtient l'arbre pondéré suivant :
	%
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
			\tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thick]
			\tikzstyle{feuille}=[]
			\tikzstyle{etiquette}=[sloped,fill=white,midway]
			\def\DistanceInterNiveaux{3}
			\def\DistanceInterFeuilles{1}
			\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauB{(1.15)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauC{(2.3)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
			\node[feuille] (R) at ({\NiveauA},{(1.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
			\node[feuille] (Ra) at ({\NiveauB},{(0.5)*\InterFeuilles}) {$A$};
			\node[feuille] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {$D$};
			\node[feuille] (Rab) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$\overline{D}$};
			\node[feuille] (Rb) at ({\NiveauB},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$B$};
			\node[feuille] (Rba) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$D$};
			\node[feuille] (Rbb) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$\overline{D}$};
			\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette] {$0,65$};
			\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquette] {$0,008$};
			\draw[fleche] (Ra)--(Rab) node[etiquette] {$0,992$};
			\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette] {$0,35$};
			\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquette] {$0,005$};
			\draw[fleche] (Rb)--(Rbb) node[etiquette] {$0,995$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a, d'après la formule des probabilités composées, $P(A \cap D) = P(A) \times P_A(D)=0,65 \times 0,008 = 0,0052$.
		
		Ainsi la probabilité que la carte mère soit issue de l'usine A \textbf{et} défectueuse est de $0,0052$.
		\item $\EcritureEnsemble[\strut]{A / B}$ forme une partition de l'univers, donc d'après la formule des probabilités totales :
		
		\hspace{0.5cm}$P(D)=P(A \cap D) + P(B \cap D) = 0,0052 + 0,35 \times 0,005 = \num{0,00695}$.
		
		Ainsi la probabilité que la carte mère soit défectueuse est de $\num{0,00695}$.
	\end{enumerate}
	\item On cherche ici $P_D(A)= \dfrac{P(A \cap D)}{P(D)}=\dfrac{0,0052}{\num{0,00695}} \approx 0,748$ au millième.
\end{enumerate}

\textbf{\large Partie B}

\begin{enumerate}
	\item On répète 30 fois, de manière indépendante (tirage assimilée à un tirage avec remise), la même expérience à deux issues (le succès étant \og défectueux \fg, de probabilité $0,007$). On est face à un schéma de Bernoulli de paramètres $n=30$ et $p=0,007$.
	
	De plus, $X$ compte le nombre de succès, donc on a $X \sim \mathscr{B} (30;0,007)$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item La probabilité qu'aucune carte prélevée ne soit défectueuse est $P(X=0) \approx 0,81$ au centième.
		\item La probabilité qu'au moins une carte prélevée présente un défaut dans le lot est $P(X \pg 1)$.
		
		Et $P(X \pg 1) = 1 - P(X=0) \approx 0,19$ au centième.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{\large Partie C}

\begin{enumerate}
	\item On cherche $P(1317 \pp Y \pp 1383) \approx 0,683$ au millième (intervalle 1-$\sigma$).
	\item D'après la calculatrice, $\left. \begin{dcases} P(Y \pg 1295) \approx 0,952 \\ P(Y \pg 1296) \approx 0,949 \end{dcases} \right| \Rightarrow$ le plus grand entier $k$ tel que $P(Y \pg k) \pg 0,95$ est $k=1295$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}